﻿% Interior Points

\chapter{Двойственные задачи}\label{Duality}

%----------------------------------------------------------------------------------------

    \section{Функция Лагранжа и двойственная функция}\label{LagrangeFunctions}

        Выведем теперь несколько важных свойств, которые помогут нам в построении оценок более эффективных методов. Рассмотрим оптимизационную задачу в общем виде (не предполагая выпуклости функций):
        \begin{align*}
            \min\ &f(x) \\
            \text{при}\ &f_i(x) \le 0, i=1..m\\
            &h_i(x) = 0, i = 1..p
        \end{align*}
        Обозначим:
        \begin{align*}
            & L(x, \lambda, v) = f(x) + \displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{\lambda_i f_i(x)} + \displaystyle\sum_{i = 1}^{p}{v_i h_i(x)}\ \text{— функцию Лагранжа для данной задачи}.\\
            &g(\lambda, v) = \displaystyle\inf_{x}{\left(L(x, \lambda, v)\right)}\ \text{— двойственную функцию.}
        \end{align*}
        Заметим теперь, что $g(\lambda, v)$ — вогнутая функция (как инфинум композиции линейных функций) и кроме того $g(\lambda, v) \le f^*, \forall \lambda \succeq 0, v$. Это свойство сразу вытекает из определения нашей функции. Попробуем теперь разобраться чем же «по сути» является двойственная функция. Заметим, что исходную задачу можно переформулировать в виде задачи безусловной минимизации:
        \begin{align*}
            &\hspace{-1pt}\min\ \phi(x) = f(x) +  \displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{I_{-}(f_i(x))} + \displaystyle\sum_{i = 1}^{p}{I_{0}(h_i(x))}\\
            &I_{-}(f(x)) = \left\{ \begin{aligned} +\infty, &f(x) > 0, \\ 0, &f(x) \le 0 \end{aligned} \right. \\
            &I_{0}\ \text{определяется аналогично.}
        \end{align*}
        Видно, что функция Лагранжа — это всего лишь своеобразное линейное приближение функции $\phi(x)$, а значит и исходной задачи. Поинтересуемся теперь тем, насколько сильным мы можем сделать это приближение (или, что тоже самое — насколько хорошо $g(\lambda, v)$ ограничивает $f(x)$).

    \section{Двойственная задача}\label{DualProblem}

        Рассмотрим следующую задачу:
         \begin{align*}
            \max\ &g(\lambda, v) \\
            \text{при}\ &\lambda \succeq 0
        \end{align*}
        Эта задача называется двойственной к исходной оптимизационной задаче. Заметим, что эта задача выпуклой оптимизации и для нее уже существует множество достаточно эффективных методов решения. Ясно, что в общем случае решение двойственной задачи $g^* = g(\lambda^*, v^*)$ — только достаточно хорошая нижняя граница для $f^*$. Но, при определенных условиях может получиться так, что $g^* = f^*$, а это значит, что мы свели нашу, вообще говоря, произвольную исходную задачу к задаче выпуклой оптимизации. Существует следующая важная теорема (условие Слейтера): если исходная задача выпуклая и $\exists\ x \in \mathrm{int}(D): \forall\ i, f_i(x) < 0$, то выполняется свойство сильной двойственности: $g^* = f^*$.

        Заметим теперь, что $\forall \lambda, v: f^* \in \left[g(\lambda, v), f(x)\right]$ (это сразу получается, если вспомнить, что $f^* \le f(x)\ \forall\ x \in D$). Тогда мы можем использовать двойственную функцию, как точную оценку точности нашего решения, ведь если: $f(x_k) - g(\lambda_k, v_k) \le \epsilon \Rightarrow f(x_k) - f^* \le \epsilon$ (в методах, которые описывались раньше подобные оценки зависели от некоторых, в общем случае, неизвестных констант).

    \section{Условия Каруша-Куна-Таккера}\label{KKTCondition}

        Предположим теперь, что выполняется свойство сильной двойственности, тогда:
        \begin{align*}
            f^* = g^* = \displaystyle\inf_{x}\left(f(x) + \displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{\lambda_i^* f_i(x)} + \displaystyle\sum_{i = 1}^{p}{v_i^* h_i(x)}\right) \le f(x^*) + \displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{\lambda_i^* f_i(x^*)} + \displaystyle\sum_{i = 1}^{p}{v_i^* h_i(x^*)} \le f^*
        \end{align*}
        Эти неравенства сразу вытекают из определения наших функций и того, что
        \[\lambda^* \succeq 0, f_i(x^*) \le 0, h_i(x^*) = 0\]
         Для произвольного $x$ эти условия могут и не выполняться, т. к. $x$ не обязательно лежит в $D$. Получается, что приведенные здесь неравенства на самом деле являются равенствами. Из этого утверждения можно сделать ряд важных выводов:
        \begin{enumerate}
            \item Точка минимума функции $f$ — $x^*$ также минимизирует по $x$ функцию Лагранжа;
            \item $\displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{\lambda_i^* f_i(x^*)} = 0 \Rightarrow \lambda_i^* f_i(x^*) = 0, i=1..m$ (так как все слагаемые сохраняют знак);
        \end{enumerate}
        Из первого утверждения следует, что производная функции Лагранжа по $x$ должна обращаться в $0$, в точке $x^*$. Объединяя все полученные нами утверждения, мы получаем следующий набор необходимых условий оптимальности точки $x^*$.\\

        \underline{Условия Каруша-Куна-Таккера:}
        \begin{align*}
            f_i(x^*) \le 0, h_i(x^*) = 0\ &\text{— условие допустимости}\\
            \lambda_i^* \ge 0, \lambda_i^* f_i(x^*) = 0\ &\text{— условие дополняющей нежесткости}\\
            \nabla f(x^*) + \displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{\lambda_i^* \nabla f_i(x^*)} + \displaystyle\sum_{i = 1}^{p}{v_i^* \nabla h_i(x^*)} = 0\ &\text{— условие стационарности}
        \end{align*}
        Более того, если исходная задача выпуклая, и выполняется свойство сильной двойственности (например условие Слейтера), то условия Каруша-Куна-Таккера являются достаточными для того, чтобы точка $x^*$ была оптимальной. Действительно, так как в точке $x^*$ производная функции Лагранжа по $x$ равна 0, то (для произвольной функции первое равенство может не выполняться):
        \[ g(\lambda^*, v^*) = L(x^*, \lambda^*, v^*) = f(x^*) + \displaystyle\sum_{i = 1}^{m}{\lambda_i^* \nabla f_i(x^*)} + \displaystyle\sum_{i = 1}^{p}{v_i^* \nabla h_i(x^*)} = f^* \]
        